人性是善是惡?

我覺得係惡
善係後天教育得返嚟嘅

荀子

我性本善 其他人性本惡

人一開始點識分善同惡?

本惡
正如小朋友咩都唔識個時
有人搶你既零食你會想佢消失行開
而唔係同佢分享
呢個就係人既本性

你岩，但你呢種講法太表面
例如孟子提出人本質有一粒未發芽既善種，人惡只因唔夠善。睇你鐘意邊套

佢太離地啦
當然資源數之不盡時 人人都無慾無求時個個都善

但呢個世界上資源永遠都滿足唔曬所有人
人永遠都有慾望
慾望就係惡既根源

本惡

混合

依孟子同荀子講 人係善惡為根
惡者，為人之動物性。即所有動物通用，例如佔有、食慾、性慾......
善者，為人之獨特性/道德性。如果人覺悟啟發其善，則該人之善可凌駕於惡，例如為了道德而不食不道德之食物，甚或因此餓死。

每個人都唔同

知道會死人肉你都食架啦

都有

可供參考

人性本惡？站於時代回應之真相——荀子性惡篇（一）

簡介基本古代思想概念：性 兼讀韓非子外儲說左上篇、六反篇之控制人性的趨利避害

探長早晨

我相信真儒者唔會咁做 孟子一定唔會 詳情你可以去睇魚與熊掌

點樣定義善同惡

你咁問假設咗有人性哩樣嘢

但其實現代心理學社會科學好多實驗（最出名嘅有史丹福監獄實驗）
個結論都係其實只有外在行為，而啲行為好大部分係受環境影響，
多過有一個嘅內在嘅不變嘅本性

儒家表面提但人"性本善"

其實係人"要性本善"

儒家唔係講緊真理 係講緊教化

要講真理 由先要有客觀前提 但係善惡本質 係主觀

樓主想知既係人既本質 定係教派既睇法

點定義惡先？

聰明既小朋友會係好細個讀書時
意識到人性同現實
笨既小朋友出黎做野
會係職場既人和事意識到

前者係咪主觀 後者係咪客觀

巴打得閒既兩樣都講下 thanks for sharing

前者：人 係性本善 就好似係有眼耳口鼻 眼耳口鼻客觀存在 廣義啲可以當係 大部分人認同存在 但善就唔同 每個人對善定義唔同 就好似白皮膚先係人 黑皮膚係nigga
當然善惡定義複雜好多 俾個例子你

殺人

殺人係善定惡 人一出世係咪要知道唔應該殺人 善或惡會唔會隨時代改變 定係有個永恆不變既法則去定義

當然我唔知 但樓主可以講下 對你黎講 善係咩

後者：人 係要性本善 詳細講真係有排講 又俾個例子你

目標：想人向善
手段：向愚民提倡性善/性惡/性無 選其一
結果：愚民覺得如果知道自己本身係善 會偏向按天而行 "做返自己 不違反天道"

你認為將每個人都有少少既性善變大容易啲 定係你係性惡 要你違反自己 引或者每個人係白紙 乜都要學 容易啲

呢個就係選擇用性善教化既前題

對於後者 所謂既性本善 係未需要定義住
後來既經文呀 仁義禮智呀 就係進行緊定義
唔講你唔知 原來你一出世就有仁架啦 上書齋 教你將佢變大啦

想要人行善
就應該設立獎勵/補償制度
利益能推動社會進步
亦能推動德育發展

巴打用經濟學前題
可能真係適合現今社會 但長遠黎睇 由利益進動既善 會係一個泡沬 會由人進行善得到利益 變成人為左得到利益 進行善

極端例子 為左讓左俾人 打斷人隻腳

讓座

利益未必係錢, 可以係名聲, 別人既認同
做好人係應該得到補償

牛哥巴打
好耐無見
希望下次開莊子有得同巴打再吹水
不過唔知幾時先開得成

"做好人係應該得到補償"
咁諗仲係咪好人？

惡
我愛莊子

點解咁sad啊巴打
利申有追辛子

莊子邊度有性惡之說？

最近開始忙
講思想家要好好準備
希望盡量比大家有新嘅睇法
時間、心力都係唔夠

我都想知
莊子比較多講人性嘅真

I know that feel
依家每星期要睇過百頁文 自己英文又廢

btw巴打你篇荀子真係一絕

巴打讀緊咩？
哲學？

最緊要巴打鍾意
希望有生之年講哂諸子代表

惡都係後天教育得返黎

人只係對周圍環境反應既機器
好似人工智能

你做乜，咁狀賞，佢咪做多啲。
你比罰，佢咪做少啲。

邊有得定義一開始善定惡

傳統經濟學係當代社會已經out 哂
獎100元?
500元?
定奬狀

如人本性惡，咁又點可能生出善呢﹖

點解要將利益睇成負面?
利益能夠推動整個人類社會進步
運用得好
其實係可以推動整個社會既道德發展

[quote]聰明既小朋友會係好細個讀書時
意識到人性同現實
笨既小朋友出黎做野
會係職場既人和事意識到[/quote

笨既成人，會偏執一面，
將好小既惡無限放大

睇你既手法點做姐
如果你信孔子
孔子都有個故事有類似觀點